Señor presidente, señoras y señores delegados:

Agradezco el alto honor que se me hace al invitarme a ocupar esta tribuna, 
la más representativa del mundo y el foro más importante y de mayor 
trascendencia 
en todo lo que atañe a la humanidad. Saludo al señor secretario general de 
las 
Naciones Unidas, a quien tuvimos el agrado de recibir en nuestra patria las 
primeras 
semanas de su mandato, y a los representantes de más de 130 países que 
integran la Asamblea.

A usted, señor presidente, proveniente de un país con el cual nos unen lazos 
fraternales y a 
quien personalmente apreciamos cuando encabezó la delegación de la República 
Popular de Polonia 
a la tercera UNCTAD, junto con rendir homenaje a su alta investidura, deseo 
agradecerle sus 
palabras tan significativas y calurosas.

Vengo de Chile, un país pequeño, pero donde hoy cualquier ciudadano es libre 
de expresarse 
como mejor prefiera, de irrestricta tolerancia cultural, religiosa e 
ideológica, 
donde la discriminación racial no tiene cabida. Un país con una clase obrera 
unida 
en una sola organización sindical, donde el sufragio universal y secreto es el 
vehículo 
de definición de un régimen multipartidista, con un Parlamento de actividad 
ininterrumpida 
desde su creación hace 160 años, donde los tribunales de justicia son 
independientes 
del Ejecutivo, en que desde 1833 sólo una vez se ha cambiado la carta 
constitucional, 
sin que ésta prácticamente jamás haya dejado de ser aplicada. Un país donde 
la vida pública 
está organizada en instituciones civiles, que cuenta con Fuerzas Armadas de 
probada 
formación profesional y de hondo espíritu democrático. Un país de cerca de 
diez millones 
de habitantes que en una generación ha dado dos premios Nobel de Literatura, 
Gabriela Mistral 
y Pablo Neruda, ambos hijos de modestos trabajadores. En mi patria, historia, 
tierra y 
hombre se funden en un gran sentimiento nacional.

Pero, Chile es también un país cuya economía retrasada ha estado sometida e 
inclusive enajenada a empresas capitalistas extranjeras, que ha sido 
conducido a un endeudamiento externo superior a los cuatro mil millones 
de dólares, cuyo servicio anual significa más del 30% del valor de sus 
exportaciones; un país con una economía extremadamente sensible ante la 
coyuntura externa, crónicamente estancada e inflacionaria, donde millones 
de personas han sido forzadas a vivir en condiciones de explotación 
y miseria, de cesantía abierta o disfrazada.

Los problemas de Chile son los del Tercer Mundo

Hoy vengo aquí porque mi país está enfrentado a problemas que en su 
trascendencia universal son objeto de la permanente atención de esta 
Asamblea de las Naciones Unidas: la lucha por la liberación social, 
el esfuerzo por el bienestar y el progreso intelectual, 
la defensa de la personalidad y dignidad nacionales.

La perspectiva que tenía ante sí mi patria, como tantos otros países del 
Tercer Mundo, era un modelo de la modernización reflejo, que los estudios 
técnicos y la realidad más trágica coinciden en demostrar que está 
condenado 
a excluir de las posibilidades de progreso, bienestar y liberación 
social a más y más millones de personas, relegándolas a una vida subhumana. 
Modelo que va a producir mayor escasez de viviendas, que condenará a un 
número cada vez más grande de ciudadanos a la cesantía, al analfabetismo, 
a la ignorancia y a la miseria fisiológica.

La misma perspectiva, en síntesis, que nos ha mantenido en una relación de 
colonización o dependencia. Que nos ha explotado en tiempos de guerra fría, 
pero también en tiempos de conflagración bélica y también en tiempos de 
paz. A nosotros, los países subdesarrollados, se nos quiere condenar a ser 
realidades de segunda clase, siempre subordinadas.

Éste es el modelo que la clase trabajadora chilena, al imponerse como 
protagonista de su propio devenir, ha resuelto rechazar, buscando en cambio un 
desarrollo acelerado, autónomo y propio, transformando revolucionariamente las 
estructuras tradicionales.

Economía del pueblo y para el pueblo

El pueblo de Chile ha conquistado el gobierno tras una larga trayectoria de 
generosos sacrificios, y se encuentra plenamente entregado a la tarea de 
instaurar la democracia económica, para que la actividad productiva responda a 
necesidades y expectativas sociales, y no a intereses de lucro particular. De 
modo programado y coherente, la vieja estructura apoyada en la explotación de 
los trabajadores y en el dominio por una minoría de los principales medios de 
producción, está siendo superada. En su reemplazo surge una nueva estructura 
dirigida por los trabajadores que, puesta al servicio de los intereses de la 
mayoría, está sentando las bases de un crecimiento que implica desarrollo 
auténtico, que involucra a todos los habitantes, y no margina a vastos 
sectores de conciudadanos a la miseria y relegación social.

Los trabajadores están desplazando a los sectores privilegiados del poder 
político y económico, tanto en los centros de labor, como en las comunas y en 
el Estado. Éste es el contenido revolucionario del proceso que está viviendo 
mi país, de superación del sistema capitalista y de apertura hacia el 
socialismo.

Era preciso nacionalizar los recursos

La necesidad de poner al servicio de las enormes carencias del pueblo la 
totalidad de nuestros recursos económicos, iba a la par con la recuperación 
para Chile de su dignidad. Debíamos acabar con la situación de que nosotros, 
los chilenos, debatiéndonos contra la pobreza y el estancamiento, tuviéramos 
que exportar enormes sumas de capital en beneficio de la más poderosa 
economía de mercado del mundo. La nacionalización de los recursos básicos 
constituía una reivindicación histórica. Nuestra economía no podía tolerar 
por más tiempo la subordinación que implicaba tener más de 80% de sus 
exportaciones en manos de un reducido grupo de grandes compañías extranjeras 
que siempre han antepuesto sus intereses a las necesidades de los países en 
los cuales lucran. Tampoco podíamos aceptar la lacra del latifundio, los 
monopolios industriales y comerciales, el crédito de beneficios de unos pocos, 
las brutales desigualdades en la distribución del ingreso.

El camino revolucionario que Chile está siguiendo, el cambio de la estructura 
del poder que estamos llevando a cabo, el progresivo papel directivo que en 
ella asumen los trabajadores, la recuperación nacional de las riquezas 
básicas, la liberación de nuestra patria de la subordinación a las potencias 
extranjeras, son la culminación de un largo período de nuestra historia, de 
esfuerzo por imponer las libertades políticas y sociales, de heroica lucha de 
varias generaciones de obreros y campesinos por organizarse como fuerza social, 
para conquistar el poder político y desplazar a los capitalistas del poder 
económico.

Hoy el pueblo manda

Su tradición, su personalidad, su conciencia revolucionaria, permiten al 
pueblo chileno impulsar el proceso hacia el socialismo fortaleciendo las 
libertades cívicas, colectivas e individuales, respetando el pluralismo 
cultural e ideológico. El nuestro es un combate permanente por la 
instauración de las libertades sociales, de la democracia económica, mediante 
el pleno ejercicio de las libertades políticas.

La voluntad democrática de nuestro pueblo ha asumido el desafío de impulsar 
el proceso revolucionario dentro de los marcos de un Estado de Derecho 
altamente institucionalizado, que ha sido flexible a los cambios y que hoy 
está frente a la necesidad de ajustarse a la nueva realidad socioeconómica.

Utilidades desorbitadas e increíbles

Hemos nacionalizado las riquezas básicas. Hemos nacionalizado el cobre. Lo 
hemos hecho por decisión unánime del Parlamento, donde los partidos de 
gobierno están en minoría. Queremos que todo el mundo lo entienda claramente: 
no hemos confiscado las empresas extranjeras de la minería del cobre. Eso sí, 
de acuerdo con disposiciones constitucionales, reparamos una injusticia 
histórica, al deducir de la indemnización las utilidades por ellas percibidas 
más allá de un 12% anual, a partir de 1955.

Las utilidades que habían obtenido en el transcurso de los últimos quince 
años algunas de las empresas nacionalizadas eran tan exorbitantes, que al 
aplicárseles como límite de utilidad razonable el 12% anual, esas empresas 
fueron afectadas por deducciones de significación.

Tal es el caso, por ejemplo, de una filial de Anaconda Company, que entre 1955 
y 1970 obtuvo en Chile una utilidad promedio del 21,5% anual sobre su valor 
libro, mientras las utilidades de Anaconda en otros países alcanzaban sólo un 
3,6% al año. Ésa es la situación de una filial de Kennecott Copper 
Corporation que, en el mismo período, obtuvo en Chile una utilidad promedio 
del 52,8% anual, llegando en algunos años a utilidades tan increíbles como el 
106 % en 1967, el 113 % en 1968 y más del 205% en 1969.

El promedio de las utilidades de Kennecott en otros países alcanzaba, en la 
misma época, a menos de 10% anual. Sin embargo, la aplicación de la norma 
constitucional ha determinado que otras empresas cupríferas no fueran objeto 
de descuentos por concepto de utilidades excesivas, ya que sus beneficios no 
excedieron el límite razonable del 12% anual.

Con inversión de 30 millones se llevaron más de cuatro mil millones de 
dólares

Cabe destacar que en los años inmediatamente anteriores a la nacionalización, 
las grandes empresas del cobre habían iniciado planes de expansión, los que 
en gran medida han fracasado y para los cuales no aportaron recursos propios, 
no obstante las grandes utilidades que percibían y que financiaron a través 
de créditos externos. De acuerdo con las disposiciones legales, el Estado 
chileno ha debido hacerse cargo de esas deudas, las que ascienden a la enorme 
cifra de más de 727 millones de dólares. Hemos empezado a pagar incluso 
deudas que una de estas empresas había contraído con Kennecott, su compañía 
matriz en Estados Unidos.

Estas mismas empresas, que explotaron el cobre chileno durante muchos años, 
sólo en los últimos cuarenta y dos años se llevaron, en ese lapso, más de 
cuatro mil millones de dólares de utilidad, en circunstancias que su 
inversión inicial no subió de treinta millones. Un simple y doloroso ejemplo, 
un agudo contraste: en mi país hay seiscientos mil niños que jamás podrán 
gozar de la vida en términos normalmente humanos, porque en sus primeros ocho 
meses de existencia no recibieron la cantidad elemental de proteínas. Cuatro 
mil millones de dólares transformarían totalmente a Chile. Sólo parte de esa 
suma, aseguraría proteínas para siempre a todos los niños de mi patria.

El cobre de Chile es de Chile

La nacionalización del cobre se ha hecho observando escrupulosamente el 
ordenamiento jurídico interno, y con respeto a las normas del derecho 
internacional, el cual no tiene por qué ser identificado con los intereses de 
las grandes empresas capitalistas.

Éste es, en síntesis, el proceso que mi patria vive, que he creído 
conveniente presentar ante esta asamblea, con la autoridad que nos da el que 
estamos cumpliendo con rigor las recomendaciones de las Naciones Unidas y 
apoyándonos en el esfuerzo interno como base del desarrollo económico y 
social.

Aquí, en este foro, se ha aconsejado el cambio de las instituciones y de las 
estructuras atrasadas: la movilización de los recursos nacionales, naturales y 
humanos; la redistribución del ingreso; dar prioridad a la educación y a la 
salud, así como a la atención de los sectores más pobres de la población. 
Todo esto es parte esencial de nuestra política y se halla en pleno proceso de 
ejecución.

Por eso resulta tanto más doloroso tener que venir a esta tribuna a denunciar 
que mi país es víctima de una grave agresión.

La vieja agresión del imperialismo

Habíamos previsto dificultades y resistencias externas para llevar a cabo 
nuestro proceso de cambios, sobre todo frente a la nacionalización de nuestros 
recursos naturales. El imperialismo y su crueldad tienen un largo y ominoso 
historial en América Latina y está muy cerca la dramática y heroica 
experiencia de Cuba. También lo está la del Perú, que ha debido sufrir las 
consecuencias de su decisión de disponer soberanamente de su petróleo.

En plena década del 70, después de tantos acuerdos y resoluciones de la 
comunidad internacional, en los que se reconoce el derecho soberano de cada 
país de disponer de sus recursos naturales en beneficio de su pueblo; después 
de la adopción de los pactos internacionales sobre derechos económicos, 
sociales y culturales, y de la estrategia para el segundo decenio del 
desarrollo, que solemnizaron tales acuerdos, somos víctimas de una nueva 
manifestación del imperialismo. Más sutil, más artera y terriblemente 
eficaz, para impedir el ejercicio de nuestros derechos de Estado soberano.

Intriga política y cerco económico

Desde el momento mismo en que triunfamos electoralmente el 4 de septiembre de 
1970, estamos afectados por el desarrollo de presiones externas de gran 
envergadura, que pretendió impedir la instalación de un gobierno libremente 
elegido por el pueblo, y derrocarlo desde entonces. Que ha querido aislarnos 
del mundo, estrangular la economía y paralizar el comercio del principal 
producto de exportación: el cobre. Y privarnos del acceso a las fuentes de 
financiamiento internacional.

Estamos conscientes de que cuando denunciamos el bloqueo financiero-económico 
que nos agrede, tal situación aparece difícil de ser comprendida con 
facilidad por la opinión pública internacional y aun por algunos de nuestros 
compatriotas. Porque no se trata de una agresión abierta que haya sido 
declarada sin embozo ante la faz del mundo. Por el contrario, es un ataque 
siempre oblicuo, subterráneo, pero no por eso menos lesivo para Chile.

Nos encontramos frente a fuerzas que operan en la penumbra, sin bandera, con 
armas poderosas, apostadas en los más variados lugares de influencia.

Sobre nosotros no pesa ninguna prohibición de comerciar. Nadie ha declarado 
que se propone un enfrentamiento con nuestra nación. Parecería que no tenemos 
más enemigos que los propios y naturales adversarios políticos internos. No 
es así. Somos víctimas de acciones casi imperceptibles, disfrazadas 
generalmente con frases y declaraciones que ensalzan el respeto a la soberanía 
y a la dignidad de nuestro país. Pero nosotros conocemos en carne propia la 
enorme distancia que hay entre dichas declaraciones y las acciones específicas 
que debemos enfrentar.

No estoy aludiendo a cuestiones vagas. Me refiero a problemas concretos que hoy 
aquejan a mi pueblo y que van a tener repercusiones económicas aún más 
graves en los meses próximos.

La banca imperialista

Chile, como la mayor parte de los países del Tercer Mundo, es muy vulnerable 
frente a la situación del sector externo de su economía. En el transcurso de 
los últimos doce meses, el descenso de los precios internacionales del cobre 
ha significado al país, cuyas exportaciones alcanzan a poco más de mil 
millones de dólares, la pérdida de ingresos de aproximadamente 200 millones 
de dólares, mientras los productos, tanto industriales como agropecuarios, que 
debemos importar, han experimentado fuertes alzas, algunos de ellos hasta un 60 
por ciento.

Como casi siempre, Chile compra a precios altos y vende a precios bajos.

Ha sido justamente en estos momentos, de por sí difíciles para nuestra 
balanza de pagos, cuando hemos debido hacer frente, entre otras, a las 
siguientes acciones simultáneas destinadas al parecer a tomar revancha del 
pueblo chileno por su decisión de nacionalizar el cobre.

Hasta la iniciación de mi gobierno, Chile percibía por concepto de préstamos 
otorgados por organismos financieros internacionales, tales como el Banco 
Mundial y el Banco Interamericano de Desarrollo, un monto de recursos cercano a 
80 millones de dólares al año. Violentamente, estos financiamientos han sido 
interrumpidos.

En el decenio pasado, Chile recibía préstamos de la Agencia para el 
Desarrollo Internacional del gobierno de los Estados Unidos (AID), por un valor 
de 50 millones de dólares.

No pretendemos que esos préstamos sean restablecidos. Estados Unidos es 
soberano para otorgar cooperación, o no, a cualquier país. Sólo queremos 
señalar que la drástica suspensión de esos créditos, ha significado 
constricciones importantes en nuestra balanza de pagos.

Chantaje made in USA

Al asumir la presidencia, mi país contaba con líneas de crédito a corto 
plazo de la banca privada norteamericana, destinadas al financiamiento de 
nuestro comercio exterior, por cerca de 220 millones de dólares. En breve 
plazo, se ha suspendido de estos créditos un monto de alrededor de 190 
millones de dólares, suma que hemos debido pagar al no renovarse las 
respectivas operaciones.

Como la mayor parte de los países de América Latina, Chile, por razones 
tecnológicas y de otro orden, debe efectuar importantes adquisiciones de 
bienes de capital en Estados Unidos. En la actualidad, tanto los 
financiamientos de proveedores como los que ordinariamente otorga el Eximbank 
para este tipo de operaciones, nos han sido también suspendidos, 
encontrándonos en la anómala situación de tener que adquirir esta clase de 
bienes con pago anticipado, lo cual presiona extraordinariamente sobre nuestra 
balanza de pagos.

Los programas de desarrollo estancados

Los desembolsos de préstamos contratados por Chile con anterioridad a la 
iniciación de mi gobierno con agencias del sector público de Estados Unidos, 
y que se encontraban entonces en ejecución, también se han suspendido. En 
consecuencia, tenemos que continuar la realización de los proyectos 
correspondientes, efectuando compras al contado en el mercado norteamericano, 
ya que, en plena marcha de las obras, es imposible reemplazar la fuente de las 
importaciones respectivas. Pero para ello, se había previsto que el 
financiamiento proviniera de organismos del gobierno norteamericano.

Como resultado de acciones dirigidas en contra del comercio del cobre en los 
países de Europa Occidental, nuestras operaciones de corto plazo con bancos 
privados de ese continente basadas fundamentalmente en cobranzas de ventas de 
este metal, se han entorpecido enormemente. Esto ha significado la no 
renovación de líneas de crédito por más de 200 millones de dólares, y la 
creación de un clima que impide el manejo normal de nuestras compras en tales 
países, así como distorsiona agudamente todas nuestras actividades en el 
campo de las finanzas externas.

Wall Street castiga a Chile

Esta asfixia financiera de proyecciones brutales, dadas las características de 
la economía chilena, se ha traducido en una severa limitación de nuestras 
posibilidades de abastecimiento de equipos, de repuestos, de insumos, de 
productos alimenticios, de medicamentos. Todos los chilenos estamos sufriendo 
las consecuencias de estas medidas, las que se proyectan en la vida diaria de 
cada ciudadano y naturalmente, también, en la política interna.

Lo que he descrito significa que se ha desvirtuado la naturaleza de los 
organismos internacionales, cuya utilización como instrumentos de la política 
bilateral de cualquiera de sus países miembros, por poderosos que sean, es 
jurídica y moralmente inaceptable. Significa presionar a un país 
económicamente débil. Significa castigar a un pueblo por su decisión de 
recuperar sus recursos básicos. Significa una forma de intervención en los 
asuntos internos de un país. Esto es a lo que denominamos imperialismo.

Señores delegados, ustedes lo saben y no pueden dejar de recordarlo: todo esto 
ha sido repetidamente condenado por resoluciones de las Naciones Unidas.

Chile agredido por compañías multinacionales

No sólo sufrimos el bloqueo financiero, también somos víctimas de una clara 
agresión. Dos empresas que integran el núcleo central de las grandes 
compañías transnacionales, que clavaron sus garras en mi país, la 
International Telegraph and Telephone Company y la Kennecott Copper 
Corporation, se propusieron manejar nuestra vida política.

La ITT, gigantesca corporación cuyo capital es superior al presupuesto 
nacional de varios países latinoamericanos juntos, y superior inclusive al de 
algunos países industrializados, inició, desde el momento mismo en que se 
conoció el triunfo popular en la elección de septiembre de 1970, una 
siniestra acción para impedir que yo ocupara la primera magistratura.

Entre septiembre y noviembre del año mencionado, se desarrollaron en Chile 
acciones terroristas planeadas fuera de nuestras fronteras, en colusión con 
grupos fascistas internos, las que culminaron con el asesinato del comandante 
en jefe del Ejército, general René Schneider, hombre justo, gran soldado, 
símbolo del constitucionalismo de las Fuerzas Armadas de Chile.

En marzo del año en curso, se revelaron los documentos que denuncian la 
relación entre esos tenebrosos propósitos y la ITT. Esta última ha 
reconocido que inclusive hizo en 1970 sugerencias al gobierno de Estados Unidos 
para que interviniera en los acontecimientos políticos de Chile. Los 
documentos son auténticos.

La ITT: empresa de hampones

Posteriormente, el mundo se enteró con estupor, en julio último, de distintos 
aspectos de un nuevo plan de acción que la misma ITT presentara al gobierno 
norteamericano, con el propósito de derrocar a mi gobierno en el plazo de seis 
meses. Tengo aquí el documento, fechado en octubre de 1971, que contiene los 
18 puntos que constituían ese plan. Proponía el estrangulamiento económico, 
el sabotaje diplomático, crear el pánico en la población, el desorden 
social, para que al ser sobrepasado el gobierno, las Fuerzas Armadas fueran 
impulsadas a quebrar el régimen democrático e imponer una dictadura.

En los mismos momentos en que la ITT proponía ese plan, sus representantes 
simulaban negociar con mi gobierno una fórmula para la adquisición, por el 
Estado chileno, de la participación de la ITT en la Compañía de Teléfonos 
de Chile. Desde los primeros días de mi administración, habíamos iniciado 
conversaciones para adquirir la empresa telefónica que controlaba la ITT, por 
razones de seguridad nacional.

Personalmente, recibí en dos oportunidades a altos ejecutivos de esa empresa. 
En las discusiones mi gobierno actuaba de buena fe: la ITT en cambio, se negaba 
a aceptar el pago de un precio fijado de acuerdo con una tasación de expertos 
internacionales. Ponía dificultades para la solución rápida y equitativa, 
mientras subterráneamente intentaba desencadenar una situación caótica en el 
país.

La negativa de la ITT a aceptar un acuerdo directo y el conocimiento de sus 
arteras maniobras, nos han obligado a enviar al Congreso un proyecto de ley de 
nacionalización.

Fracasa el complot imperialista

La decisión del pueblo chileno de defender el régimen democrático y el 
progreso de la revolución, la lealtad de las Fuerzas Armadas hacia su patria y 
sus leyes, han hecho fracasar estos siniestros intentos.

Señores delegados: Acuso ante la conciencia del mundo a la ITT de pretender 
provocar en mi patria una guerra civil. Esto es lo que nosotros calificamos de 
acción imperialista.

Chile está ahora ante un peligro cuya solución no depende solamente de la 
voluntad nacional, sino que de una vasta gama de elementos externos. Me estoy 
refiriendo a la acción emprendida por la Kennecott Copper. Acción que, como 
expresó la semana pasada el ministro de Minas e Hidrocarburos del Perú en la 
reunión ministerial del Consejo Internacional de Países Exportadores de Cobre 
(CIPEC), trae a la memoria del pueblo revolucionario del Perú un pasado de 
oprobio del que fuera protagonista la International Petroleum Co., expulsada 
definitivamente del país por la revolución. Nuestra Constitución establece 
que las disputas originadas por las nacionalizaciones, deben ser resueltas por 
un tribunal que, como todos los de mi país, es independiente y soberano en sus 
decisiones. La Kennecott Copper aceptó esta jurisdicción y durante un año 
litigó ante este tribunal. Su apelación fue denegada y entonces decidió 
utilizar su gran poder para despojarnos de los beneficios de nuestras 
exportaciones de cobre y presionar contra el gobierno de Chile.

Llegó en su osadía hasta a demandar, en septiembre último, el embargo del 
precio de dichas exportaciones ante los tribunales de Francia, de Holanda y de 
Suecia. Seguramente lo intentará también en otros países. El fundamento de 
estas acciones no puede ser más inaceptable, desde cualquier punto de vista 
jurídico y moral.

Cómplices legalistas de los monopolios

La Kennecott pretende que tribunales de otras naciones, que nada tienen que ver 
con los problemas o negocios que existan entre el Estado chileno y la 
compañía Kennecott Copper, decidan que es nulo un acto soberano de dicho 
Estado, realizado en virtud de un mandato de la más alta jerarquía, como es 
el dado por la Constitución Política, y refrendado por la unanimidad del 
pueblo chileno.

Esa pretensión choca contra principios esenciales del derecho internacional, 
en virtud de los cuales los recursos naturales de un país, sobre todo cuando 
se trata de aquellos que constituyen su vida, le pertenecen y pueden disponer 
libremente de ellos. No existe una ley internacional aceptada por todos, o en 
este caso, un tratado específico que así lo acuerde. La comunidad mundial, 
organizada bajo los principios de las Naciones Unidas, no acepta una 
interpretación del derecho internacional subordinada a los intereses del 
capitalismo, que lleve a los tribunales de cualquier país extranjero a amparar 
una estructura de relaciones económicas al servicio de aquél.

Si así fuera, se estaría vulnerando un principio fundamental de la vida 
internacional: el de no intervención en los asuntos internos de un Estado, 
como expresamente lo reconoció la tercera UNCTAD.

Estamos regidos por el derecho internacional, aceptado reiteradamente en las 
Naciones Unidas, en particular en la resolución 1803 de la Asamblea General: 
normas que acaba de reforzar la Junta de Comercio y Desarrollo, precisamente 
teniendo como antecedente la denuncia que mi país formuló contra Kennecott. 
La resolución respectiva, junto con reafirmar el derecho soberano de todos los 
países a disponer, libremente, de sus recursos naturales, declara que: En 
aplicación de este principio, las nacionalizaciones que los Estados llevan a 
cabo para rescatar estos recursos son expresión de una facultad soberana, por 
lo que corresponde a cada Estado fijar las modalidades de tales medidas y las 
disputas que puedan suscitarse con motivo de ellas son de recurso exclusivo de 
sus tribunales, sin perjuicio de lo dispuesto en la resolución 1803 de la 
Asamblea General.

Ésta, excepcionalmente, permite la intervención de jurisdicciones extra 
nacionales, siempre que exista acuerdo entre Estados soberanos y otras partes 
interesadas.

Protección a los débiles del abuso de los fuertes

Es la única tesis aceptable en las Naciones Unidas. Es la única que está 
conforme con su filosofía y sus principios. Es la única que puede proteger el 
derecho de los débiles contra el abuso de los fuertes.

Como no podía ser de otra manera, hemos obtenido en los tribunales de París, 
el levantamiento del embargo que pesaba sobre el valor de una exportación de 
nuestro cobre. Seguiremos defendiendo sin desmayo la exclusiva competencia de 
los tribunales chilenos, para conocer de cualquier diferendo relativo a la 
nacionalización de nuestro recurso básico. Para Chile, esto no es sólo una 
importante materia de interpretación jurídica: es un problema de soberanía. 
Señores delegados: es mucho más, es un problema de supervivencia.

No aplastará la Kennecott a Chile

La agresión de la Kennecott causa perjuicios graves a nuestra economía. 
Solamente las dificultades directas impuestas a la comercialización del cobre 
han significado a Chile, en dos meses, pérdidas de muchos millones de 
dólares. Pero eso no es todo. Ya me he referido a los efectos vinculados al 
entorpecimiento de las operaciones financieras de mi país con la banca de 
Europa Occidental. Evidente es, también, el propósito de crear un clima de 
inseguridad ante los compradores de nuestro principal producto de exportación, 
lo que no logrará.

Hacia allá se dirigen, en este momento, los designios de esta empresa 
imperialista, porque no puede esperar que, en definitiva, ningún poder 
político o judicial prive a Chile de lo que legítimamente le pertenece.

Busca doblegarnos. ¡Jamás lo conseguirá!

La agresión de las grandes empresas capitalistas pretende impedir la 
emancipación de las clases populares. Representa un ataque directo contra los 
intereses económicos de los trabajadores.

Somos dueños de nuestro destino

Señores delegados: El chileno es un pueblo que ha alcanzado la madurez 
política para decidir, mayoritariamente, el reemplazo del sistema económico 
capitalista por el socialista.

Nuestro régimen político ha contado con instituciones suficientemente 
abiertas para encauzar esta voluntad revolucionaria sin quiebres violentos. Me 
hago un deber en advertir a esta asamblea que las represalias y el bloqueo 
dirigidos a producir contradicciones y deformaciones económicas encadenadas, 
amenazan con repercutir sobre la paz y convivencia internas. No lo lograrán. 
La inmensa mayoría de los chilenos sabrá resistirlas en actitud patriótica y 
digna.

Lo dije al comienzo: la historia, la tierra y el hombre nuestro se funden en un 
gran sentido nacional.

El fenómeno de las corporaciones multinacionales

Ante la tercera UNCTAD tuve la oportunidad de referirme al fenómeno de las 
corporaciones transnacionales, y destaqué el vertiginoso crecimiento de su 
poder económico, influencia política y acción corruptora. De ahí la alarma 
con que la opinión mundial debe reaccionar ante semejante realidad. El 
poderío de estas corporaciones es tan grande, que traspasa todas las fronteras.

Sólo las inversiones en el extranjero de las compañías estadounidenses, que 
alcanzan hoy a los 32.000 millones de dólares, crecieron entre 1950 y 1970 a 
un ritmo de diez por ciento al año, mientras las exportaciones de este país 
aumentaron sólo a un cinco por ciento. Sus utilidades son fabulosas y 
representan un enorme drenaje de recursos para los países en desarrollo.

Sólo en un año, estas empresas retiraron utilidades del Tercer Mundo que 
significaron transferencias netas en favor de ellas de 1.723 millones de 
dólares, 1.013 millones de América Latina, 280 de Africa, 366 del Lejano 
Oriente y 64 del Medio Oriente. Su influencia y su ámbito de acción están 
trastocando las prácticas del comercio entre los Estados, de transferencia 
tecnológica, de transmisión de recursos entre las naciones y las relaciones 
laborales.

Son Estados dentro de los Estados

Estamos ante un verdadero conflicto frontal entre las grandes corporaciones y 
los Estados. Éstos aparecen interferidos en sus decisiones fundamentales 
-políticas, económicas y militares- por organizaciones globales que no 
dependen de ningún Estado y que en la suma de sus actividades no responden ni 
están fiscalizadas por ningún Parlamento, por ninguna institución 
representativa del interés colectivo. En una palabra, es toda la estructura 
política del mundo la que está siendo socavada.

Pero las grandes empresas transnacionales no sólo atentan contra los intereses 
genuinos de los países en desarrollo, sino que su acción avasalladora e 
incontrolada se da también en los países industrializados donde se asientan. 
Ello ha sido denunciado en los últimos tiempos en Europa y Estados Unidos, lo 
que ha originado una investigación en el propio Senado norteamericano. Ante 
este peligro, los pueblos desarrollados no están más seguros que los 
subdesarrollados. Es un fenómeno que ya ha provocado la creciente 
movilización de los trabajadores organizados, incluyendo a las grandes 
entidades sindicales que existen en el mundo. Una vez más, la actuación 
solidaria internacional de los trabajadores, deberá enfrentarse a un 
adversario común: el imperialismo.

El problema no es sólo de Chile

Fueron estos actos los que, principalmente, decidieron al Consejo Económico y 
Social de las Naciones Unidas, a raíz de la denuncia presentada por Chile, a 
aprobar en julio pasado por unanimidad una resolución disponiendo la 
convocatoria de un grupo de personalidades mundiales para que estudien la 
función y los efectos de las corporaciones transnacionales en el proceso de 
desarrollo, especialmente de los países en desarrollo y sus repercusiones en 
las relaciones internacionales, y que presente recomendaciones para una acción 
internacional apropiada.

El nuestro no es un problema aislado ni único. Es la manifestación local de 
una realidad que nos desborda, que abarca el continente latinoamericano y al 
Tercer Mundo. Con intensidad variable, con peculiaridades singulares, todos los 
países periféricos expuestos a algo semejante.

El sentido de solidaridad humana que impera en los países desarrollados debe 
sentir repugnancia porque un grupo de empresas lleguen a poder interferir 
impunemente en el engranaje más vital de la vida de una nación, hasta 
perturbarlo totalmente.

El portavoz del grupo africano, al anunciar en la Junta de Comercio y 
Desarrollo, hace algunas semanas, la posición de estos países frente a la 
denuncia que hizo Chile por la agresión de la Kennecott Copper declaró que su 
grupo se solidarizaba plenamente con Chile, porque no se trataba de una 
cuestión que afectara sólo a una nación, sino que potencialmente a todo el 
mundo en desarrollo. Estas palabras tienen un gran valor, porque significan el 
reconocimiento de todo un continente de que, a través del caso chileno, está 
planteada una nueva etapa de la batalla entre el imperialismo y los países 
débiles del Tercer Mundo.

Propósitos de ONU que no se cumplen

La batalla por la defensa de los recursos naturales es parte de la batalla que 
libran los países del Tercer Mundo para vencer el subdesarrollo. La agresión 
que nosotros padecemos hace parecer ilusorio el cumplimiento de las promesas 
hechas en los últimos años en cuanto a una acción de envergadura para 
superar el estado de atraso y de necesidad de las naciones de África, Asia y 
América Latina. Hace dos años esta Asamblea General, con ocasión del 
vigésimo quinto aniversario de la creación de las Naciones Unidas, proclamó 
en forma solemne la estrategia para el segundo decenio del desarrollo.

Por ella, todos los Estados miembros de la organización se comprometieron a no 
omitir esfuerzos para transformar, a través de medidas concretas, la actual 
injusta división internacional del trabajo y para colmar la enorme brecha 
económica y tecnológica que separa a los países opulentos de los países en 
vías de desarrollo.

Estamos comprobando que ninguno de estos propósitos se convierte en realidad. 
Al contrario, se ha retrocedido.

Así, los mercados de los países industrializados han continuado tan cerrados 
como antes para los productos básicos de los países en desarrollo, 
especialmente los agrícolas, y aún aumentan los indicios de proteccionismo; 
los términos del intercambio se siguen deteriorando. El sistema de 
preferencias generalizadas para las exportaciones de nuestras manufacturas y 
semimanufacturas, no ha sido puesto en vigencia por la nación cuyo mercado 
ofrecía mejores perspectivas, dado su volumen, y no hay indicios de que lo sea 
en un futuro inmediato.

La transferencia de recursos financieros públicos, lejos de llegar al 0,7% de 
producto nacional bruto de las naciones desarrolladas, ha bajado del 0,34 al 
0,24%. El endeudamiento de los países en desarrollo, que ya era enorme a 
principios del presente año, ha subido en pocos meses de 70 a 75 mil millones 
de dólares.

Los cuantiosos pagos por servicios de deudas, que representan un drenaje 
intolerable para estos países, han sido provocados en gran medida por las 
condiciones y modalidades de los préstamos. Dichos servicios aumentaron en un 
18% en 1970 y en un 20% en 1971, lo que es más del doble de la tasa media del 
decenio de 1960.

Éste es el drama del subdesarrollo y de los países que todavía no hemos 
sabido hacer valer nuestros derechos y defender, mediante una vigorosa acción 
colectiva, el precio de las materias primas y productos básicos, así como 
hacer frente a las amenazas y agresiones del imperialismo.

Señores delegados, les ruego meditar en nuestra realidad.

Somos países potencialmente ricos, vivimos en la pobreza. Deambulamos de un 
lugar a otro pidiendo créditos, ayuda, y, sin embargo, somos -paradoja propia 
del sistema económico capitalista- grandes exportadores de capitales.

América Latina y el subdesarrollo

América Latina, como componente del mundo en desarrollo, se integra en el 
cuadro que acabo de exponer. Junto con Asia, África y los países socialistas, 
ha librado en los últimos años muchas batallas para cambiar la estructura de 
las relaciones económicas y comerciales con el mundo capitalista, para 
substituir el injusto y discriminatorio orden económico y monetario creado en 
Bretton Woods, al término de la Segunda Guerra Mundial.

Cierto es que entre muchos países de nuestra región y los de los otros 
continentes en desarrollo, se comprueban diferencias en el ingreso nacional y 
aún las hay dentro de aquéllas donde existen varios países que podrían ser 
considerados como de menos desarrollo relativo entre los subdesarrollados.

Pero tales diferencias -que mucho se mitigan al compararlas con el producto 
nacional del mundo industrializado-, no marginan a Latinoamérica del vasto 
sector postergado y explotado de la humanidad.

Ya el consenso de Viña del Mar, en 1969, afirmó esas coincidencias y 
tipificó, precisó y cuantificó el atraso económico y social de la región, 
y los factores externos que determinan, destacando las enormes injusticias 
cometidas en su contra, bajo el disfraz de cooperación y ayuda. Porque en 
América Latina, grandes ciudades, que muchos admiran, ocultan el drama de 
cientos, de miles de seres que viven en poblaciones marginales, producto de un 
pavoroso desempleo y subempleo: esconden las desigualdades profundas entre 
pequeños grupos privilegiados y las grandes masas cuyos índices de nutrición 
y de salud no superan a los de Asia y de África, que casi no tienen acceso a 
la cultura.

Un mundo condenado a la miseria

Es fácil comprender por qué nuestro continente latinoamericano registra una 
alta mortalidad infantil y un bajo promedio de vida, si se tiene presente que 
en él faltan 28 millones de viviendas, el 56 por ciento de su población está 
subalimentada, hay más de 100 millones de analfabetos y semianalfabetos, 13 
millones de cesantes y más de 50 millones con trabajos ocasionales. Más de 20 
millones de latinoamericanos no conocen la moneda, ni siquiera como medio de 
intercambio.

Ningún régimen, ningún gobierno ha sido capaz de resolver los grandes 
déficit de vivienda, trabajo, alimentación y salud. Por el contrario, éstos 
se acrecientan año a año con el aumento vegetativo de la población. De 
continuar esta situación ¿qué ocurrirá cuando seamos más de 600 millones 
de habitantes a fines de siglo?

Tal realidad es aún más cruda en Asia y África, cuyo ingreso per cápita es 
más bajo y cuyo proceso de desarrollo acusa mayor debilidad.

América Latina, víctima del imperialismo

No siempre se percibe que el subcontinente latinoamericano, cuyas riquezas 
potenciales son enormes, ha llegado a ser el principal campo de acción del 
imperialismo económico en los últimos 30 años. Datos recientes del Fondo 
Monetario Internacional nos informan que la cuenta de inversiones privadas de 
los países desarrollados en América Latina arroja un déficit en contra de 
ésta de 10 millones de dólares entre 1960 y 1970. En una palabra, esta suma 
constituye un aporte neto de capitales de esta región al mundo opulento, en 
diez años.

Chile se siente profundamente solidario con América Latina, sin excepción 
alguna. Por tal razón, propicia y respeta estrictamente la política de no 
intervención y de autodeterminación que aplicamos en el plano mundial. 
Estimulamos fervorosamente el incremento de nuestras relaciones económicas y 
culturales. Somos partidarios de la complementación y de la integración de 
nuestras economías. De ahí que trabajemos con entusiasmo dentro del cuadro de 
la ALALC y, como primer paso, por la formación del Mercado Común de los 
Países Andinos, que nos une con Bolivia, Colombia, Perú y Ecuador.

América Latina deja atrás la época de las protestas. Necesidades y 
estadísticas contribuyeron a robustecer su toma de conciencia. Han sido 
destruidas por la realidad, las fronteras ideológicas. Han sido quebrados los 
propósitos divisionistas y aislacionistas, y surge el afán de coordinar la 
ofensiva y la defensa de los intereses de los pueblos en el continente, y con 
los demás países en desarrollo.

Chile no está solo, no ha podido ser aislado

Chile no está solo, no ha podido ser aislado ni de América Latina ni del 
resto del mundo. Por el contrario, ha recibido infinitas muestras de 
solidaridad y de apoyo. Para derrotar los intentos de crear en torno nuestro un 
cerco hostil, se conjugaron el creciente repudio al imperialismo, el respeto 
que merecen los esfuerzos del pueblo chileno y la respuesta a nuestra política 
de amistad con todas las naciones del mundo.

En América Latina, todos los esquemas de cooperación o integración 
económica y cultural de que formamos parte, en el plano regional y 
subregional, han continuado vigorizándose a ritmo acelerado, y dentro de ellos 
nuestro comercio ha crecido considerablemente, en particular con Argentina, 
México y los países del Pacto Andino.

No ha sufrido trizaduras la coincidencia de los países latinoamericanos, en 
foros mundiales y regionales, para sostener los principios de libre 
determinación sobre los recursos naturales. Y frente a los recientes atentados 
contra nuestra soberanía, hemos recibido fraternales demostraciones de total 
solidaridad. A todos, nuestro reconocimiento.

Cuba socialista, que sufre los rigores del bloqueo, nos ha entregado sin 
reservas, permanentemente, su adhesión revolucionaria.

En el plano mundial, debo destacar muy especialmente que desde el primer 
momento hemos tenido a nuestro lado, en actitud ampliamente solidaria, a los 
países socialistas de Europa y de Asia. La gran mayoría de la comunidad 
mundial nos honró con la elección de Santiago como sede de la tercera UNCTAD 
y ha acogido con interés nuestra invitación para albergar la próxima 
conferencia mundial sobre el Derecho del Mar, que reitero en esta oportunidad.

La reunión a nivel ministerial de los países no alineados, celebrada en 
Georgetown, Guyana, en septiembre último, nos expresó públicamente su 
decidido respaldo frente a la agresión de que somos objeto por la Kennecott 
Cooper.

Chile es nación soberana

El CIPEC, organismo de coordinación establecido por los principales países 
exportadores de cobre: Perú, Zaire, Zambia y Chile, reunido recientemente en 
Santiago a solicitud de mi gobierno, a nivel ministerial, para analizar la 
situación de agresión en contra de mi patria creada por la Kennecott, acaba 
de adoptar varias resoluciones y recomendaciones trascendentales a los Estados. 
Ellas constituyen un apoyo sin reservas a nuestra posición y un importante 
paso dado por países del Tercer Mundo para defender el comercio de sus 
productos básicos.

Estas resoluciones serán seguramente material de importante debate en la 
Segunda Comisión. Sólo quiero citar aquí la categórica declaración de que 
todo acto que impida o entrabe el ejercicio del derecho soberano de los países 
a disponer libremente de sus recursos naturales, constituye agresión 
económica, que desde luego los actos de la compañía Kennecott contra Chile 
son agresión económica y, por lo tanto, acuerdan suspender con ella toda 
relación económica y comercial, y que las disputas sobre indemnizaciones en 
caso de nacionalización, son de exclusiva competencia de los Estados que las 
decretan.

Pero lo más significativo es que se acordó crear un mecanismo permanente de 
protección y solidaridad en relación al cobre. Esos mecanismos, junto con la 
OMPEP que opera en el campo petrolero, son el embrión de lo que debiera ser 
una organización de todos los países del Tercer Mundo para proteger y 
defender todos los productos básicos, tanto los mineros e hidrocarburos como 
los agrícolas.

La gran mayoría de los países de Europa Occidental, desde el extremo norte 
con los países escandinavos hasta el extremo sur, con España, ha incrementado 
su cooperación con Chile y nos ha significado su comprensión. Ésta nos fue 
evidenciada en el proceso de renegociación de nuestra deuda.

Y, por último, hemos visto con emoción la solidaridad de la clase trabajadora 
mundial, expresada por sus grandes centrales sindicales y manifestada en actos 
de hondo significado, como fue la negativa de los obreros portuarios de El 
Havre y Rotterdam a descargar el cobre de Chile, cuyo pago ha sido arbitrario e 
injustamente embargado.

El nuevo panorama de la política

Señor presidente, señores delegados: He centrado mi exposición en la 
agresión a Chile y en los problemas latinoamericanos y mundiales que a ella se 
conectan, ya sea en su origen o en sus efectos. Quisiera ahora referirme 
brevemente a otras cuestiones que interesan a la comunidad internacional.

No voy a mencionar todos los problemas mundiales que están en el temario de 
esta asamblea. No tengo la pretensión de avanzar soluciones sobre ellos. Esta 
asamblea está trabajando afanosamente desde hace más de dos meses en definir 
y acordar medidas adecuadas. Confiamos en que el resultado de esta labor será 
fructífero. Mis observaciones serán de carácter general y reflejan 
preocupaciones del pueblo chileno.

Con ritmo acelerado se transforma el cuadro de la política internacional que 
hemos vivido desde la posguerra, y ello ha producido una nueva correlación de 
fuerzas. Han aumentado y se han fortalecido centros de poder político y 
económico. En el caso del mundo socialista, cuya influencia ha crecido 
notablemente, su participación en las más importantes decisiones de política 
en el campo internacional es cada vez mayor. Es mi convicción que no podrán 
transformarse las relaciones comerciales y el sistema monetario internacionales 
-aspiración compartida por los pueblos-, si no participan plenamente en ese 
proceso todos los países del mundo y, entre ellos, los del área socialista. 
La República Popular China, que alberga en sus fronteras a casi un tercio de 
la humanidad, ha recuperado, después de un largo e injusto ostracismo, el 
lugar que es el suyo en el foro de las negociaciones multilaterales y ha 
entablado nexos diplomáticos y de intercambio con la mayoría de los países 
del mundo.

Se ha ampliado la Comunidad Económica Europea con el ingreso del Reino Unido 
de Gran Bretaña y otros países, lo que le da un peso mayor en las decisiones, 
sobre todo en el campo económico.

El crecimiento económico del Japón ha alcanzado una velocidad portentosa.

El mundo en desarrollo económico está adquiriendo cada día mayor conciencia 
de sus realidades y de sus derechos. Exige justicia y equidad en el trato y que 
se reconozca el lugar que le corresponde en el escenario mundial. Motores de 
esta transformación han sido, como siempre, los pueblos, en su progresiva 
liberación para convertirse en sujetos de la historia. La inteligencia del 
hombre ha impulsado vertiginosos progresos de la ciencia y de la técnica. La 
persistencia y el vigor de la política de coexistencia pacífica, de 
independencia económica y de progreso social que han promovido las naciones 
socialistas, ha contribuido decisivamente al alivio de las tensiones que 
dividieron al mundo durante más de veinte años y ha determinado la 
aceptación de nuevos valores en la sociedad y en las relaciones 
internacionales.

La rebelión de los pobres

Saludamos los cambios que traen promesas de paz y de prosperidad para muchos 
pueblos, pero exigimos que participen de ellas la humanidad entera. 
Desgraciadamente, estos cambios han beneficiado sólo en grado mezquino al 
mundo en desarrollo. Éste sigue tan explotado como antes. Distante cada vez 
más de la civilización del mundo industrializado. Dentro de él bullen nobles 
aspiraciones y justas rebeldías, que continuarán estallando con fuerza 
creciente.

Manifestamos complacencia por la superación de la guerra fría y por el 
desarrollo de acontecimientos alentadores: las negociaciones entre la Unión 
Soviética y Estados Unidos, tanto respecto al comercio como al desarme; la 
concertación de tratados entre la República Federal Alemana, la Unión 
Soviética y Polonia; la inminencia de la Conferencia de Seguridad Europea; las 
negociaciones entre los dos Estados alemanes y su ingreso prácticamente 
asegurado a las Naciones Unidas; las negociaciones entre los gobiernos de la 
República Popular Democrática de Corea y de la República Coreana, para 
nombrar los más promisorios. Es innegable que en el área internacional hay 
treguas, acuerdos, disminuciones de la situación explosiva.

Pero hay demasiados conflictos no resueltos, que exigen la voluntad de 
concordia de las partes, o la colaboración de la comunidad internacional y de 
las grandes potencias. Continúan activas las agresiones y disputas en diversas 
partes del mundo: el conflicto en el Medio Oriente, el más explosivo de todos, 
donde todavía no ha podido obtenerse la paz, según lo han recomendado 
resoluciones de los principales órganos de las Naciones Unidas, entre ellas la 
resolución 242 del Consejo de Seguridad; el asedio y la persecución contra 
Cuba; la explotación colonial; la ignominia del racismo y del apartheid; el 
ensanchamiento de la brecha económica y tecnológica entre países ricos y 
pobres.

Habrá paz en Vietnam porque ya nadie duda de la inutilidad de esta guerra

No hay paz para Indochina, pero tendrá que haberla. Llegará la paz para 
Vietnam. Tiene que llegar porque ya nadie duda de la inutilidad de esta guerra 
monstruosamente injusta, que persigue un objetivo tan irrealizable en estos 
días como es imponer, a pueblos con conciencia revolucionaria, políticas que 
no pueden compartir porque contrarían su interés nacional, su genio y su 
personalidad.

Habrá paz. Pero, ¿qué deja esta guerra tan cruel, tan prolongada y tan 
desigual? El saldo, tras tantos años de lucha cruenta, son sólo la tortura de 
un pueblo admirable en su dignidad, millones de muertos y de huérfanos, 
ciudades enteras desaparecidas, cientos de miles de hectáreas de tierras 
asoladas, sin vida vegetal posible; la destrucción ecológica; la sociedad 
norteamericana conmovida; miles de hogares sumidos en el pesar por la ausencia 
de los suyos. No se siguió la ruta de Lincoln.

Moraleja bélica

Esta guerra deja también muchas lecciones. Que el abuso de la fuerza 
desmoraliza al que la emplea y produce profundas dudas en su propia conciencia 
social. Que la convicción de un pueblo que defiende su independencia lo lleva 
al heroísmo y lo hace capaz de resistir la violencia material del más 
gigantesco aparato militar y económico.

Hacia una nueva etapa en el orden Internacional

El nuevo cuadro político crea condiciones favorables para que la comunidad de 
las naciones haga, en los años venideros, un gran esfuerzo destinado a dar 
renovada vida y dimensión al orden internacional.

Dicho esfuerzo deberá inspirarse en los principios de la Carta y en otros que 
la comunidad ha ido agregando, por ejemplo: los de la UNCTAD. Como lo hemos 
dicho, tres conceptos fundamentales que presiden las responsabilidades 
entregadas a las Naciones Unidas debieran servirle de guía: el de la seguridad 
colectiva económico-social y el del respeto universal a los derechos 
fundamentales del hombre, incluyendo los de orden económico, social y 
cultural, sin discriminación alguna.

Damos particular importancia a la tarea de afirmar la seguridad económica 
colectiva, en la cual tanto han insistido recientemente Brasil y el secretario 
general de las Naciones Unidas.

Apoyo a la tesis mexicana

Como paso importante en esta dirección, la organización mundial cuanto antes 
debiera hacer realidad la Carta de Derechos y Deberes Económicos de los 
Estados, fecunda idea que llevó el Presidente de México, Luis Echeverría, a 
la tercera UNCTAD. Como el ilustre mandatario del país hermano, creemos que no 
es posible un orden justo y un mundo estable en tanto no se creen obligaciones 
y derechos que protejan a los Estados débiles.

La acción futura de la colectividad de naciones debe acentuar una política 
que tenga como protagonista a todos los pueblos. La Carta de las Naciones 
Unidas fue concebida y presentada en nombre de nosotros, los pueblos de las 
Naciones Unidas.

La acción internacional tiene que estar dirigida a servir al hombre que no 
goza de privilegios sino que sufre y labora: al minero de Cardiff, como al 
fellah de Egipto, al trabajador que cultiva el cacao en Ghana o en Costa de 
Marfil como al campesino del altiplano en Sudamérica; al pescador en Java, 
como al cafetalero de Kenya o de Colombia. Aquélla debiera alcanzar a los mil 
millones de seres postergados a los que la colectividad tiene la obligación de 
incorporar al actual nivel de la evolución histórica y reconocerle el valor y 
la dignidad de persona humana, como contempla el preámbulo de la Carta.

Es tarea impostergable para la comunidad internacional asegurar el cumplimiento 
de la estrategia para el segundo decenio del desarrollo y poner este 
instrumento a tono con las nuevas realidades del Tercer Mundo, y con la 
renovada conciencia de los pueblos.

La disminución de la cooperación y el entendimiento exigen y permiten 
simultáneamente reconvertir las gigantescas actividades destinadas a la guerra 
en otras que impongan, como nueva frontera, atender las inconmensurables 
carencias de todo orden de más de dos tercios de la humanidad. De modo tal que 
los países más desarrollados aumenten su producción y empleo en asociación 
con los reales intereses de una auténtica comunidad internacional.

El derecho del mar territorial

La presente asamblea deberá concretar la realización de la Conferencia 
Mundial para establecer el llamado derecho del mar; es decir, un conjunto de 
normas que regulen de modo global todo lo referente al uso y explotación del 
vasto espacio marino, comprendiendo su subsuelo. Es ésta una tarea grandiosa y 
promisoria para las Naciones Unidas, porque estamos frente a un problema del 
cual recién la humanidad, como un todo, adquiere conciencia y aún muchas 
situaciones establecidas pueden conciliarse perfectamente con el interés 
general. Quiero recordar que cupo a los países del extremo sur de América 
Latina -Ecuador, Perú y Chile-, iniciar hace justo 20 años esta toma de 
conciencia, que culminará con la adopción de un tratado sobre el derecho al 
mar. Es imperativo que ese tratado incluya el principio aprobado por la tercera 
UNCTAD sobre los derechos de los Estados ribereños a los recursos dentro de su 
mar jurisdiccional y, al mismo tiempo, cree los instrumentos y los mecanismos 
para que el espacio marino extra-jurisdiccional sea patrimonio común de la 
humanidad y sea explotado en beneficio de todos por una autoridad internacional 
eficaz.

Abierto a todo diálogo

He traído hasta aquí la voz de mi país, que está unido frente a las 
presiones externas. Un país que pide comprensión. La merece, porque siempre 
ha respetado los principios de autodeterminación y ha observado estrictamente 
el de no intervención en los asuntos internos de otros Estados. Nunca se ha 
apartado del cumplimiento de sus obligaciones internacionales y ahora cultiva 
relaciones amistosas con todos los países del orbe. Cierto es que con algunos 
tenemos diferencias, pero no hay ninguna que no estemos dispuestos a discutir, 
utilizando para ello los instrumentos multilaterales o bilaterales que hemos 
suscrito. Nuestro respeto a los tratados es invariable.

Señores delegados:

He querido reafirmar así, enfáticamente, que la voluntad de paz y 
cooperación universales es una de las características dominantes del pueblo 
chileno. De ahí la resuelta firmeza con que defenderá su independencia 
política y económica y el cumplimiento de sus decisiones colectivas, 
democráticamente adoptadas en el ejercicio de su soberanía.

Se perfila la victoria

En menos de una semana acaban de ocurrir hechos que convierten en certeza 
nuestra confianza de que venceremos pronto en la lucha entablada para alcanzar 
dichos objetivos: el fallo del tribunal de París, levantando el embargo 
decretado respecto al valor de la venta de nuestro cobre; la franca, directa y 
cálida conversación sostenida con el distinguido presidente del Perú, 
Velasco Alvarado, quien reiteró públicamente la solidaridad plena de su país 
con Chile ante los atentados que acabo de denunciar ante ustedes; los acuerdos 
del CIPEC que ya cité, y mi visita a México.

México reconfortó a Salvador Allende

Me faltan palabras para describir la profundidad, la firmeza, la espontaneidad 
y la elocuencia del apoyo que nos fue brindado por el gobierno y el pueblo 
mexicano. Recibí tales demostraciones de adhesión del presidente Echeverría, 
del Parlamento, las universidades y sobre todo del pueblo -expresándose en 
forma multitudinaria-, que la emoción todavía me embarga y me abruma por su 
infinita generosidad.

Vengo reconfortado porque, después de estas experiencias, sé ahora, con 
certidumbre absoluta, que la conciencia de los pueblos latinoamericanos acerca 
de los peligros que nos amenazan a todos, ha adquirido una nueva dimensión, y 
que ellos están convencidos que la unidad es la única manera de defenderse de 
este grave peligro.

Cuando se siente el fervor de cientos de miles y miles de hombres y mujeres, 
apretándose en las calles y plazas para decir con decisión y esperanza: 
Estamos con ustedes, no cejen, ¡vencerán!, toda duda se disipa, toda angustia 
se desvanece. Son los pueblos, todos los pueblos al sur del río Bravo, que se 
yerguen para decir ¡basta!, ¡basta! a la dependencia, ¡basta! a las 
presiones, ¡basta! a las intervenciones; para afirmar el derecho soberano de 
todos los países en desarrollo a disponer libremente de sus recursos naturales.

Existe una realidad hecha voluntad y conciencia en más de 250 millones de 
seres que exigen ser oídos y respetados.

Cientos de miles y miles de chilenos me despidieron con fervor al salir de mi 
Patria y me entregaron el mensaje que he traído a esta Asamblea mundial. Estoy 
seguro que ustedes, representantes de las naciones de la tierra, sabrán 
comprender mis palabras. Es nuestra confianza en nosotros lo que incrementa 
nuestra fe en los grandes valores de la Humanidad, en la certeza de que esos 
valores tendrán que prevalecer, no podrán ser destruidos. 
